\section{Identificação do Comportamento Bovino a partir dos Dados de Movimentação e do Posicionamento do Animal} \label{lomba:2015}


O trabalho de \citeonline{lomba:2015}, entitulado Identificação do Comportamento Bovino a partir dos Dados de Movimentação e do Posicionamento do Animal, trata-se de uma melhoria do trabalho desenvolvido por \citeonline{jesus:2014}. Essas melhorias incluem:

\begin{itemize}
	\item adição de novos sensores  --- acelerômetro, magnetômetro e giroscópio --- ao colar para auxilir na coleta dos dados de movimentação;
	\item adição de um sensor de luminosidade para apresentar a resistência do equipamento em relação à luminosidade;
	\item aperfeiçoamento da disposição dos encaixes dos sensores para evitar mal contato;
	\item aperfeiçoamento da ressitência do produto através da vedação da caixa plástica com material emborrachado para evitar danos causados pelo animal ou por condições climáticas;
	\item utilização de baterias recarregávies;
	\item desenvolvimento de um código para resolver o problemas de concorrência na comunicação entre sensores e Arduino, ou seja, permitir que mais de um sensor se comunique com o Arduino ao mesmo tempo através de buffers;
	\item identificação da posição ideal para instalar os sensores para que os eixo fiquem padronizados e alinhados;
	\item desenvolvimento de novas funcionalidades para o aplicativo Ápis. Tais como: escolha da quantidade de animais a serem observados, escolha da quantidade de comportamentos a serem registrados, personalização dos comportamentos observados, e inclusão de um despertador para avisar o observador que os comportamentos devem ser anotados naquele momento;
	\item adição de novos comportamentos de atividades bovinas  --- andando, pastando/procurando, deitado, em pé, ruminando e bebendo água --- para a coleta e classificação dos dados;
	\item avaliação de diferentes algoritmos de classificação para identificar o que possui melhor acurácia nos resultados.
\end{itemize}

A avaliação dos resultados de classificação foi dividida em duas abordagens. A primeira é chamada de ``comportamentos primários'' que considerou as atividades ``andando, pastando/procurando, deitado e em pé''. E a segunda é chamada de ``comportamentos segundários'' que considerou as atividades ``ruminando e bebendo água''.

Como resultados, identificou-se que  o algoritmo Random Forest, da categoria árvores de decisão, obteve uma maior acurácia de classificação. Na abordagem ``comportamentos primários'' a acurácia média foi de 93,99\% e para a atividade ``bebendo água'' da abordadegem ``comportamento secundário'' foi de de 94,1\%. A atividade ``ruminando'' obteve melhor resultado quando combinada com os ``comportamentos primários'' atingindo um acurácia média de 89,55\%. As classes ``em pé/rumidando'' e ``deitado/ruminado'' obteveram, respectivamente, acurácia de 67,9\%  e 90,8\%.

Além disso, o autor, também, comparou os resultados com outros trabalhos que abordaram a identificação automática do comportamento animal a partir dos dados de GPS e acelerômetro. O autor concluiu que os resultados das tarefas de classificação de seu trabalho são, de modo geral, melhores que a maior parte dos trabalhos comparados. No entanto, a classificação da atividade ``ruminando'' pode ser melhorada, pois os trabalhos que agruparam os dados em seguimentos obtiveram um melhor resultado para esta atividade. 